

\subsection{Giroskopy - Kamil Dąbrowski}

Celem zadania było streszczenie dwóch artykułów prezentujących metody filtracji danych otrzymanych z giroskopu oraz przedstawienie  wykorzystania kwaternionów do liczenia orientacji przestrzennej. Wszystkie przekłady które zostały przeze mnie znalezione nie przedstawiły konfiguracji którą mamy w projekcie czyli giroskopu plus magnetometru, tylko zamiast tego giroskop plus akcelerometr.

\subsubsection{Kwaterniony}

Kwaterniony są jednym z trzech sposobów określania orientacji przestrzennej (takich jak kąty Eulera oraz elementy macierzy cosinusów kierunkowych). Pierwszy z nich jest ograniczony przez zjawisko zwanym „blokadą przegubu Cardana”, co uniemożliwia zmierzenie orientacji, gdy kąt pochylenia zbliża się do +/- 90 stopni. Kwaterniony nie mają z tym problemu co więcej ich postać jest liniowa co znacznie ułatwia całkowanie numeryczne oraz zastosowanie filtra komplementarnego, niż dla kątów Eulera.

\vspace{5mm}
Kwaternion jest definiowany poprzez wektor(2.4)

\begin{equation}\label{eq1giro}
q=
\begin{bmatrix}
q_{0}&	q_{1}&	q_{2}&	q_{3}\\
\end{bmatrix}^T
\end{equation}

Ograniczenie kwaternionów używanych do opisu pozycji jest takie,że moduł wektora jest równy jedności(2.5).

\begin{equation}\label{eq2}
|q|=
\sqrt{(q_{0}^2 + q_{1}^2 + q_{2}^2 + q_{3}^2)}=1
\end{equation}

\vspace{5mm}
Trzy kąty Eulera mogą być przedstawione w zależności od kwaternionów w sposób następujący (2.6),(2.7),(2.8).

\begin{equation}\label{eq3}
tan(\phi)=
\frac{2*(q_0q_1+q_2q_3)}{(q_{0}^2 - q_{1}^2 - q_{2}^2 + q_{3}^2)}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq4}
sin(\theta)=
2*(q_0q_2-q_1q_3)
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq5}
tan(\psi)=
\frac{2*(q_0q_3+q_1q_2)}{(q_{0}^2 + q_{1}^2 - q_{2}^2 - q_{3}^2)}
\end{equation}

Kinematyka bryły sztywnej za pomocą kątów Eulera może być opisana w następujący sposób (2.9).

\begin{equation}\label{eq6}
\begin{bmatrix}
\dot{\phi} \\	\dot{\theta} \\	\dot{\psi}\\
\end{bmatrix}=
\begin{bmatrix}
1&	sin(\phi)tan(\theta)&	cos(\phi)tan(\theta)\\
0&	cos(\phi)&	-sin(\phi)\\
0&	sin(\phi)sec(\theta)&	cos(\phi)sec(\theta)\\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
\omega_x \\	\omega_y \\	\omega_z\\
\end{bmatrix}
\end{equation}

Gdzie:
\begin{equation}\label{eq7}
\omega=
\begin{bmatrix}
	\omega_x &	\omega_y &	\omega_z\\
\end{bmatrix}^T
\end{equation}
jest to prędkość kątowa mierzona przez giroskop.
\vspace{5mm}
Forma kwaternionowa tego równani(2.9) jest równa(2.11).
\begin{equation}\label{eq8}
\dot{q}=
	\Omega(\omega)q/2
\end{equation}	
Powyższe równanie macierzowe składa się z czterech równań liniowych, 
gdzie 
\begin{equation}\label{eq9}
\Omega(\omega)=
\begin{bmatrix}
0 &	-\omega_x&	-\omega_y&	-\omega_z\\
\omega_x &	0&	\omega_z&	-\omega_y\\
\omega_y &	-\omega_z &	0&	\omega_x\\
\omega_z &	\omega_y &	-\omega_x&	0\\
\end{bmatrix}
\end{equation}
Rozwiązanie powyższych równań różniczkowych z kwaternionami(2.11) lub z kątami Eulera(2.9), sprowadza się do całkowania układu równań różniczkowych. Jedną z metod numerycznych jest metoda Eulera która działanie jest przestawione poniżej:
\begin{equation}\label{eq10}
\dot{x} = A*x
\end{equation}	
\begin{equation}\label{eq11}
x_{n+1} = x_n + A*x_n*\Delta t
\end{equation}
\begin{equation}
x_{n+1} = (1 + A*\Delta t)*x_n
\end{equation}
Metoda ta jest także szczególnym przypadkiem metody Runge-Kutty dla 1 rzędu.
\subsubsection{Filtrowanie giroskopu}
Giroskop mierzy prędkość kątową, a dla uzyskanych kątów Eulera giroskop można zintegrować za pomocą (2.11). Jednak giroskop ma zwykle przesuniecie i szum, co powoduje, że jego błąd integracji rośnie w każdym kroku i powoduje nieograniczone błędy dryfu orientacji. Dlatego stosuje się filtr komplementarny i używa akcelerometru do kompensacji błędów dryfu pochodzących z giroskopu. W celu estymacji położenia wykorzystuje się filtr dolnoprzepustowe na przemieszczonej estymacji położenia wysokiej częstotliwości i jest obsługiwany przez bezpośrednią integrację z wynikami z giroskopu. Połączenie dwóch oszacowań daje całościowe oszacowanie. Wektor grawitacji można mierzyć za pomocą przyspieszeniomierzy (ax, ay, az) z osią wykrywania wyrównaną do osi ramy zamocowanej na korpusie.


